他們依法治國

他們依法治國 - 古德明

名采論壇

中國法院網圖片

二零一三年，中共總書記習近平主持中央政治局會議，致詞說：「我們要堅持依法治國，依法執政，依法行政。」最近，湖南常寧市泉峯中學就堅持給國民上了依法治國的一課。

話說泉峯中學二年級學生李東亮月前攜刀上學，追殺同學郭某，一刀奪其狗命。這李東亮據說是個有權有勢衙內，殺人後把屍體擡到校園一角，過了五小時，無人理會。不過，市政府的說法，和死者的同學稍有不同：「李東亮上體育課時，拿刀揮舞，利刀意外脫鞘飛出，插中一位同學背部，傷者火速從往醫院，但終告不治。」當然，李東亮沒有被抓上法庭，甚至沒有被公安拘捕。泉峯中學和郭家協議，給他們七十九萬元，並負責火葬費用，一樁命案就此私了。協議寫明郭家「不得反悔，不得以任何理由向校方再討賠償」。

康熙年間，潮州有土豪見一新娘貌美，就在迎親路上，攔截花轎，襲殺新郎，搶去新娘。知府張克嶷微服查訪，拘捕土豪，判處死刑，卻收到上司傳來總督及巡撫的請託：「稍遼緩之（且慢行刑），當有以報。」張克嶷不受利誘，說道：「吾官可罷，獄不可鬻也。」那土豪於是遭斬首，張克嶷也沒有因此罷官（《清史稿》卷四七六）。那時候，還有清官遵循「殺人者死」古法，權貴不饒。

新中國當局卻不同。他們堅持事事依法，更依法堅持當權者不必受法律約束。